印度教神話（三）－乳海攪拌

引言
上回提及到，阿修羅多羅迦曾打敗眾天神，把天界弄得天翻地覆。在印度神話中，阿修羅族亦不只這一次推翻天神統治，類似的事發生過許多次。

究竟阿修羅族和天神族有何仇怨，要多次推翻天神族，搶奪天界呢？

這便要由阿修羅族及天神族的起源講起。

亂倫家族
話說，梵天在創世之初，由五官、四肢及身體生下不同大神，當中較為有名的包括由梵天的心生出來的大兒子摩利支，由眼睛出生的二兒子阿底利，在左腳拇指出生的七兒子達剎、右腳拇指出生的八女兒毗里妮及之前提過由左手大拇指出生的辯才天女等。

這個家族很喜歡亂倫，關係亂過CCTVB的劇。梵天就搞了自己的女兒辯才天女。老七達剎就搞上了老八毗里妮，並生下五十個女兒。其中，二十七個嫁給了月神蘇摩；十個嫁給了阿底利的兒子達摩；十三個女兒，包括阿底提、底提和檀奴，就嫁給了摩利支的兒子（她們的堂哥／表哥）迦葉波。

阿底提與迦葉波生下的後代是提婆族（天神），例如天帝因陀羅、水神伐樓那等；底提和檀奴與迦葉波的後代則是阿修羅族。換言之，他們本出同源。何解他們之後會反目呢？

乳海攪拌
如果說梵天胡亂賜無雙神力給不同的阿修羅王的行徑是眾多阿修羅之亂的導火線，那麼守護神毗濕奴在乳海攪拌中欺騙阿修羅族就是遠因。

話說，在許久以前，天神與阿修羅族是一同住天界，而且那時天神的壽命也是有限的（但依然比凡人長許多許多）。眼見壽命快到盡頭，天神同阿修羅便找法力無邊的三主神求救。

「你地驚閪咩?我創世個時，係個海到整左啲不死甘露，你地飲到就一啲事都無！呀只不過，我個陣做咗小小手腳，將啲甘露同寶物放在係海底，你地要拎到啲甘露就要攪拌個大乳海，攪到啲甘露自動浮出黎為止。」梵天一邊講一邊挖鼻屎，講完就走了。

一聽到有寶物，毗濕奴立即抬起頭來。

「屌！梵天條友仔真係無好帶挈！咁啦！天神同阿修羅你地一齊攪個海啦！多啲人攪易成事吖嘛！攪完就平均分啲甘露啦！唉我見你地咁慘，最多我同濕婆一齊幫你地拖啦！」毗濕奴說完便對着天帝因陀羅打眼色。

接着，毗濕奴及濕婆帶着天神及阿修羅去準備工具。他們以曼陀羅山作攪拌棒，以那伽（蛇神／龍神）王瓦蘇吉作攪伴繩，然後，再請另一那伽王舍神幫他們搬曼陀羅山到乳海。

到達乳海後，毗濕奴便吩咐阿修羅捉蛇頭，天神捉蛇尾去工作。而祂自己則生出一個阿凡達（化身），化作大海龜，到海底頂着攪拌棒。之後，天神及阿修羅便日以繼夜夜以繼日，不停的攪拌大乳海。而每攪一下，蛇頭便噴出烈焰及煙霧，使阿修羅相當難受；蛇尾端則在招來乳暈雨雲，使天神頭頂常有甘雨降下，令天神工作輕鬆許多。

攪了幾百年後，一輪明月由海中浮起，濕婆立即拿去作飾物。然後，美妙且全裸的吉祥天女繼而浮起，濕婆本想拿去作妻子。但毗濕奴立即開聲：「屌鳩你，頭先個月亮我咪讓左比你囉！你拎晒呀？條女我既！」

濕婆為免爭執，便讓了吉祥天女給毗濕奴。其後，白色神駒、白色大象及寶石都陸續浮現。毗濕奴見濕婆沒性趣便把前兩者留給自己老友天帝因陀羅，再把寶石留給自己。

由於（被）扯着數百年之久，蛇神瓦蘇吉也受不了，身體突然抽搐，並大叫：「叔叔不行了！」之後，瓦蘇吉便吐出大量精毒液，就此暈去。

為免瓦蘇吉的無比毒液污染甘露，濕婆便立刻用口吞下精毒液。自此，濕婆的脖子便被毒成青色。由於中毒，濕婆便先行離去休息。

隨後，甘露終於出現。因陀羅向毗濕奴打了一個眼色。毗濕奴便吹一吹海面，海面便生出一眾飛天女神，祂自又己分出了一個阿凡達，成為美絕天下的莫希妮，出演了一人妖舞蹈騷。阿修羅族的眼光便駐足在這群突然出現的美女身上。

趁着阿修羅在看跳舞時，天神族便把甘露飲光了。

阿修羅清醒後，卻發現甘露被飲光，便握緊拳頭質問天神及毗濕奴：「唔係講好平均分架咩？做咩而家有汗出無糧出呀？還返啲甘露黎！」

「你地要表達不滿係可以既，但要保持克制先！冷靜啲聽我講！嗱！頭先你地見到個班靚女跳舞既，其實班飛天女神我整既，個莫希妮直頭係我黎！咁我堂堂三主神跳舞比你班閪仔睇，入場費個價值就遠高於啲爛鬼甘露啦，所以你地出左糧架啦，份糧仲高過天神添！」毗濕奴

「嘩!咁你班仆街明搶姐!咁仲有王法既?我地要重奪甘露！」

「嗱!「奪」字已經有暴力意味！小心講野！今次件事我地係以法治處理，亦都係司法獨立。唔信可以問下掌管正義同司法既伐樓拿。喂！伐樓拿出黎講兩句！」

「哦！」伐樓拿一邊飲甘露，一邊回答「毗濕奴無講錯！」

此時，太陽神蘇利耶及月神蘇摩過來，在毗濕奴耳邊小聲說：「修羅王羅睺剛才幻化成天神，偷飲左甘露！」

「你班閪仔係要搞搞陣？敬酒唔飲飲罰酒？」毗濕奴大怒，一手甩出查克拉（聖輪）把羅睺砍成兩半，然後再把阿修羅族從天界趕到海底。

阿修羅族從此視天神族為仇人，無時無刻想重奪天界，打敗天神報仇。而羅睺因飲了不死甘露，所以沒被砍死，只是失去了下半身。因對太陽神及月神報寸才令羅睺失去半身，所以只要有機會羅睺就會吞下他們，但由於只有半身，吞了下去也會在肚中流出來。這就是日蝕及月蝕在印度教中的由來。

結語
由此可見，阿修羅多次作亂也是因為毗濕奴設局欺騙所致。說穿了，毗濕奴多次分出阿凡達下凡收拾阿修羅也是為自己收拾殘局。

小弟其他文章:
耶教史（上）由多神教演變成一神教

漢傳佛教的陰暗面

印度教神話(一)--任意妄為的鬼父梵天(四面佛原型)

[學術討論] 佛經所載真的是佛陀所說?

印度教神話(二) 破壞神濕婆

已留下正評

👍🏻

不能只有我看見

羅睺有 d 似泰國神話故事中嘅啦壼

支持樓主

多謝支持

以前讀書聽過耶教本身係多神宗教
不過就話傳去歐洲個陣為左強化皇權先變一神
原來係中東已經係咁

巴打有無聽過耶穌去印度修行呢個傳說？
如果有會唔會係下半部講

而家講少少, 得閒先寫文詳細講
歷史上的耶穌係難以還原, 因為正史對佢記載太少
學者最多只係由聖經既眾多福音中對照, 再按一啲「原則」去估佢係咩人
福音, 即使最早個部都係耶穌死左十幾年先出黎, 仲要有好多後人編輯, 唔同福音又唔代表唔同派別(早期基督教分好多派別, 主張唔係咁統一)
所以學界無共識耶穌係咩人,情況同佛陀好似, 就係現代其實無人實際肯定佢講過咩

有趣既係, 其中一派學者估計(特別係第三波), 耶穌未必主張過博愛, 反而係好猶太主義, 賤視非猶太人, 好排外, 佢係因叛亂罪而被殺, 而釘十字架個陣, 佢隔離個兩個唔係賊, 而係都係搞叛亂, 革命既人, 係翻譯出錯先以為係小偷

博愛個啲係保羅講
咩上天堂落地獄都未必係早期基督教既主張, 係後世加上去同其他宗教競爭而黎

當然其他派別神學家唔係咁睇, 佢地信博愛真係出自基督啦